<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string-array name="paintingss_titles">

        <item>ক্যাপ্টেন রফিকুল ইসলাম (১৩ সেপ্টেম্বর ১৯৪৩ )</item>
        <item>মেজর খালেদ মোশাররফ (৯ নভেম্বর, ১৯৩৭ - ৭ নভেম্বর, ১৯৭৫)</item>
        <item>মেজর এ.টি.এম. হায়দার (১২ জানুয়ারী, ১৯৪২ - ৭ নভেম্বর, ১৯৭৫)</item>
        <item>মেজর কে এম শফিউল্লাহ (২ সেপ্টেম্বর, ১৯৩৪)</item>
        <item>মেজর এ.এন.এম. নূরুজ্জামান ( ১ ডিসেম্বর ১৯৩৮ - ১৬ মার্চ, ১৯৯৩)</item>
        <item>মেজর চিত্ত রঞ্জন দত্ত (১ জানুয়ারী, ১৯২৭)</item>
        <item>মেজর মীর শওকত আলী (১১ জানুয়ারী, ১৯৩৮ - ২০ নভেম্বর, ২০১০)</item>
        <item>:  উইং কমান্ডার মোহাম্মদ খাদেমুল বাশার (১ সেপ্টেম্বর, ১৯৩৫ - ১ সেপ্টেম্বর, ১৯৭৬)</item>
        <item>মেজর নাজমুল হক (১ আগস্ট, ১৯৩৮ - ২৭ সেপ্টেম্বর, ১৯৭১)</item>
        <item>মেজর কাজী নূরুজ্জামান (২৪ মার্চ, ১৯২৫ - ৬ মে, ২০১১)</item>
        <item>মেজর আবু ওসমান চৌধুরী (১ জানুয়ারি, ১৯৩৬)</item>
        <item>মেজর এম. এ. মঞ্জুর (২৪ ফেব্রুয়ারী, ১৯৪০ - ২ জুন, ১৯৮১)</item>
        <item>মেজর এম এ জলিল (৯ ফেব্রুয়ারী, ১৯৪২ - ১৯ নভেম্বর, ১৯৮৯ )</item>
        <item>মেজর জয়নুল আবেদীন (অজানা)</item>
        <item>প্রযোজ্য নয়</item>
        <item>মেজর জিয়াউর রহমান (১৯ জানুয়ারি ১৯৩৬ – ৩০ মে ১৯৮১ )</item>
        <item>মেজর আবু তাহের (১৪ নভেম্বর ১৯৩৮ - ২১ জুলাই ১৯৭৬)</item>
        <item>ফ্লাইট লেফটেন্যান্ট এম হামিদুল্লাহ খান (১১ সেপ্টেম্বর, ১৯৩৮ - মৃত্যুঃ ৩০ ডিসেম্বর, ২০১১)</item>
        <item>কাদের সিদ্দিকী (১৯৪৭)</item>
        <item>গ্রুপ ক্যাপ্টেন এ.কে. খন্দকার (জানুয়ারি ১, ১৯৩০)</item>
        <item>মেজর জিয়াউর রহমান (১৯ জানুয়ারি ১৯৩৬ – ৩০ মে ১৯৮১ )</item>

    </string-array>

    <string-array name="paintingss_years">

        <item>২৮ জুন ১৯৭১ -১৪ ফেব্রুয়ারি ১৯৭২</item>
        <item>১০ এপ্রিল, ১৯৭১ হতে ২২ সেপ্টেম্বর, ১৯৭১</item>
        <item>২২ সেপ্টেম্বর, ১৯৭১ হতে ১৪ ফেব্রুয়ারি, ১৯৭২</item>
        <item>১০ এপ্রিল, ১৯৭১ হতে ২১ জুলাই, ১৯৭১</item>
        <item>২৩ জুলাই, ১৯৭১ হতে ১৪ ফেব্রুয়ারি, ১৯৭২</item>
        <item>১০ এপ্রিল, ১৯৭১ হতে ১৪ ফেব্রুয়ারি, ১৯৭২</item>
        <item>১০ এপ্রিল, ১৯৭১ হতে ১৪ ফেব্রুয়ারি, ১৯৭২</item>
        <item>১০ এপ্রিল, ১৯৭১ হতে ১৪ ফেব্রুয়ারি, ১৯৭২</item>
        <item>১০ এপ্রিল, ১৯৭১ হতে ২৭ সেপ্টেম্বর, ১৯৭১</item>
        <item>২৮ সেপ্টেম্বর, ১৯৭১ হতে ১৪ ফেব্রুয়ারি, ১৯৭২</item>
        <item>১০ এপ্রিল, ১৯৭১ হতে ১৭ জুলাই, ১৯৭১</item>
        <item>১৪ আগস্ট, ১৯৭১ হতে ১৪ ফেব্রুয়ারি, ১৯৭২</item>
        <item>১০ এপ্রিল, ১৯৭১ হতে ২৪ ডিসেম্বর, ১৯৭১</item>
        <item>২৪ ডিসেম্বর, ১৯৭১ হতে ১৪ ফেব্রুয়ারি, ১৯৭২</item>
        <item>প্রযোজ্য নয়</item>
        <item>১০ এপ্রিল ১৯৭১ থেকে ২৫ জুন ১৯৭১ </item>
        <item>১০ অক্টোবর, ১৯৭১ হতে ২ নভেম্বর, ১৯৭১</item>
        <item>২ নভেম্বর, ১৯৭১ হতে ১৪ ফেব্রুয়ারি, ১৯৭২</item>
        <item>অজানা</item>
        <item>অজানা</item>
        <item>১০ এপ্রিল ১৯৭১ থেকে ২৫ জুন ১৯৭১ </item>

    </string-array>

    <string-array name="paintingss_locations">

        <item>১: চট্টগ্রাম ও পার্বত্য চট্টগ্রাম থেকে ফেনী পর্যন্ত</item>
        <item>২: নোয়াখালী জেলা, কুমিল্লা জেলার আখাউড়া - ভৈরব রেললাইন পর্যন্ত এবং ফরিদপুর ও ঢাকার অংশবিশেষ</item>
        <item>২: নোয়াখালী জেলা, কুমিল্লা জেলার আখাউড়া - ভৈরব রেললাইন পর্যন্ত এবং ফরিদপুর ও ঢাকার অংশবিশেষ</item>
        <item>৩: সিলেট জেলার হবিগঞ্জ মহকুমা, কিশোরগঞ্জ মহকুমা, আখাউড়া-ভৈরব রেললাইন থেকে উত্তর-পূর্ব দিকে কুমিল্লা ও ঢাকা জেলার অংশবিশেষ</item>
        <item>৩: সিলেট জেলার হবিগঞ্জ মহকুমা, কিশোরগঞ্জ মহকুমা, আখাউড়া-ভৈরব রেললাইন থেকে উত্তর-পূর্ব দিকে কুমিল্লা ও ঢাকা জেলার অংশবিশেষ</item>
        <item>৪: সিলেট জেলার পূর্বাঞ্চল এবং খোয়াই-শায়েস্তাগঞ্জ রেললাইন বাদে পূর্ব ও উত্তর দিকে সিলেট-ডাউকি সড়ক পর্যন্ত</item>
        <item>৫: সিলেট-ডাউকি সড়ক থেকে সিলেট জেলার সমগ্র উত্তর ও পশ্চিমাঞ্চল</item>
        <item>৬: সমগ্র রংপুর জেলা এবং দিনাজপুর জেলার ঠাকুরগাঁও মহকুমা</item>
        <item>৭: সমগ্র রংপুর জেলা এবং দিনাজপুর জেলার ঠাকুরগাঁও মহকুমা</item>
        <item>৭: সমগ্র রংপুর জেলা এবং দিনাজপুর জেলার ঠাকুরগাঁও মহকুমা</item>
        <item>৮: সমগ্র কুষ্টিয়া ও যশোর জেলা, ফরিদপুরের অধিকাংশ এলাকা এবং দৌলতপুর-সাতক্ষীরা সড়কের উত্তরাংশ </item>
        <item>৮: সমগ্র কুষ্টিয়া ও যশোর জেলা, ফরিদপুরের অধিকাংশ এলাকা এবং দৌলতপুর-সাতক্ষীরা সড়কের উত্তরাংশ </item>
        <item>৯: দৌলতপুর-সাতক্ষীরা সড়ক থেকে খুলনার দক্ষিণাঞ্চল এবং সমগ্র বরিশাল ও পটুয়াখালী জেলা</item>
        <item>৯: দৌলতপুর-সাতক্ষীরা সড়ক থেকে খুলনার দক্ষিণাঞ্চল এবং সমগ্র বরিশাল ও পটুয়াখালী জেলা</item>
        <item>কোনো আঞ্চলিক সীমানা নেই। ৫১৫ জন নৌবাহিনীর কমান্ডো অধীনস্হ। শত্রুপক্ষের নৌযান ধ্বংসের জন্য বিভিন্ন সেক্টরে পাঠানো হত </item>
        <item>১১: কিশোরগঞ্জ মহকুমা বাদে সমগ্র ময়মনসিংহ ও টাঙ্গাইল জেলা এবং নগরবাড়ি-আরিচা থকে ফুলছড়ি-বাহাদুরাবাদ পর্যন্ত যমুনা নদী ও তীর অঞ্চল </item>
        <item>১১: কিশোরগঞ্জ মহকুমা বাদে সমগ্র ময়মনসিংহ ও টাঙ্গাইল জেলা এবং নগরবাড়ি-আরিচা থকে ফুলছড়ি-বাহাদুরাবাদ পর্যন্ত যমুনা নদী ও তীর অঞ্চল </item>
        <item>১১: কিশোরগঞ্জ মহকুমা বাদে সমগ্র ময়মনসিংহ ও টাঙ্গাইল জেলা এবং নগরবাড়ি-আরিচা থকে ফুলছড়ি-বাহাদুরাবাদ পর্যন্ত যমুনা নদী ও তীর অঞ্চল </item>
        <item>টাংগাইল সেক্টর: সমগ্র টাংগাইল জেলা ছাড়াও ময়মনসিংহ ও ঢাকা জেলার অংশ</item>
        <item>আকাশপথঃ বাংলাদেশের সমগ্র আকাশসীমা</item>
        <item>১: চট্টগ্রাম ও পার্বত্য চট্টগ্রাম থেকে ফেনী পর্যন্ত</item>

    </string-array>

    <array name="paintingss_images">

        <item>@drawable/s12</item>
        <item>@drawable/s21</item>
        <item>@drawable/s22</item>
        <item>@drawable/s31</item>
        <item>@drawable/s32</item>
        <item>@drawable/s41</item>
        <item>@drawable/s51</item>
        <item>@drawable/s61</item>
        <item>@drawable/s71</item>
        <item>@drawable/s72</item>
        <item>@drawable/s81</item>
        <item>@drawable/s82</item>
        <item>@drawable/s91</item>
        <item>@drawable/df</item>
        <item>@drawable/df</item>
        <item>@drawable/s11</item>
        <item>@drawable/s112</item>
        <item>@drawable/s113</item>
        <item>@drawable/ts</item>
        <item>@drawable/df</item>
        <item>@drawable/s11</item>
    </array>


    <string name="muktibahibistring">
        মুক্তি বাহিনী মুক্তিযোদ্ধা বা মুক্তি সেনা, বাংলাদেশ বাহিনী নামেও পরিচিত, এটি ছিল গেরিলা প্রতিরোধ আন্দোলন, যে সময়ে বাংলাদেশী সামরিক, আধাসামরিক ও বেসামরিক নাগরিকদের সমন্বয়ে গঠিত ছিল মুক্তিযুদ্ধ যা ১৯৭১ সালে পূর্ব পাকিস্তানকে বাংলাদেশে রূপান্তরিত করে।পূর্বের নাম মুক্তি ফৌজও ব্যবহৃত হত মুক্তি বাহিনী এবং কাদের বাহিনী একাত্তরের বাংলাদেশ মুক্তিযুদ্ধের সময় ভারতের গোয়েন্দা সংস্থা গবেষণা ও বিশ্লেষণ উইং দ্বারা তৈরি, সশস্ত্র এবং সরবরাহ সরবরাহ সরবরাহ করেছিল।

১৯৭১ সালের ৭ই মার্চ শেখ মুজিবুর রহমান পূর্ব পাকিস্তানের জনগণকে সর্বাত্মক লড়াইয়ের জন্য নিজেকে প্রস্তুত করার জন্য একটি আহ্বান জারি করেছিলেন। পরে সেই সন্ধ্যায় প্রতিরোধের বিক্ষোভ শুরু হয় এবং সামরিক বাহিনী অপারেশন সার্চলাইটের সাথে পুরোপুরি পাল্টা জবাবদিহি শুরু করে, যা ১৯৭১ সালের মে মাস পর্যন্ত অব্যাহত ছিল।

প্রতিরোধের একটি আনুষ্ঠানিক সামরিক নেতৃত্ব ১৯৭১
সালের এপ্রিলে বাংলাদেশের অস্থায়ী সরকারের অধীনে তৈরি করা হয়েছিল। সামরিক কাউন্সিলের নেতৃত্বে ছিলেন জেনারেল এম। এ। জি ওসমানী এবং এগারো সেক্টর কমান্ডার। বাংলাদেশ সশস্ত্র বাহিনী ১৯৭১ সালের ৪ এপ্রিল প্রতিষ্ঠিত হয়েছিল। পূর্ববাংলা রেজিমেন্ট এবং পূর্ব পাকিস্তান রাইফেলসের মতো নিয়মিত ইউনিট ছাড়াও মুক্তি বাহিনী বেসামরিক গোনোবাহিনী (পিপলস ফোর্স) নিয়ে গঠিত।মুক্তি বাহিনীর সর্বাধিক বিশিষ্ট বিভাগগুলি হলেন মেজর জিয়াউর রহমানের নেতৃত্বে জেড ফোর্স, মেজর খালেদ মোশাররফের নেতৃত্বাধীন কে ফোর্স এবং মেজর কে এম শফিউল্লাহর নেতৃত্বে এস ফোর্স। আওয়ামী লীগের ছাত্র নেতারা মুজিব বাহিনী, কাদের বাহিনী এবং হেমায়েত বাহিনী সহ মিলিশিয়া ইউনিট গঠন করেছিল।কমরেড মনি সিংহের নেতৃত্বে বাংলাদেশের কমিউনিস্ট পার্টি এবং ন্যাশনাল আওয়ামী পার্টির নেতাকর্মীরা বেশ কয়েকটি গেরিলা ব্যাটালিয়ন পরিচালনা করেছিলেন.


গেরিলা যুদ্ধ কৌশল অবলম্বন করে মুক্তি বাহিনী বাঙালি পল্লীর বিস্তীর্ণ অঞ্চল নিয়ন্ত্রণ করেছিল। এটি সফলভাবে "আক্রমণ ও নাশকতা" প্রচারণা চালিয়েছিল ­­­এবং এতে বাংলাদেশ বিমান বাহিনী এবং বাংলাদেশ নৌবাহিনীকে অন্তর্ভুক্ত করা হয়েছে। মুক্তিবাহিনী ভারত থেকে প্রশিক্ষণ এবং অস্ত্র পেয়েছিল যেখানে পূর্ব ও উত্তর-পূর্ব রাজ্যের লোকেরা পূর্ব পাকিস্তানের সাথে একটি সাধারণ বাঙালি জাতিগত এবং ভাষাগত তিহ্য ভাগ করে নিয়েছে।একাত্তরের ভারত-পাকিস্তান যুদ্ধের সময় মুক্তিবাহিনী বাংলাদেশ-ভারত মিত্র বাহিনীর অংশে পরিণত হয়েছিল। ১৯৭১ সালের ডিসেম্বরে পাকিস্তানের আত্মসমর্পণ এবং কা ও অন্যান্য শহরসমূহকে মুক্তি দেওয়ার ক্ষেত্রে এটি সহায়ক ভূমিকা পালন করেছিল।
    </string>

    <string name="buddhijibistring">
        ১৯৭১ সালে পাকিস্তান সেনাবাহিনী এবং তাদের স্থানীয় সহযোগীরা, বিশেষত চরমপন্থী ডানপন্থী ইসলামপন্থী মিলিশিয়া গ্রুপ আল-বদর, ১৯৭১ সালের বাংলাদেশের মুক্তিযুদ্ধের সময় বাঙালি-মুক্তিযুদ্ধের পক্ষের বুদ্ধিজীবীদের নিয়মিত মৃত্যুদণ্ডে জড়িত, একটি যুদ্ধাপরাধ। ১৯৭১ সালের ২৫ মার্চ এবং ১৪ ই ডিসেম্বর সর্বাধিক মৃত্যুদণ্ড কার্যকর হয়েছিল, কারণ এটি স্পষ্ট হয়ে যায় যে বাংলাদেশ স্বাধীন হবে। ১৪ ই ডিসেম্বর বাংলাদেশে শহীদ বুদ্ধিজীবী দিবস হিসাবে পালিত হয়।

হত্যার পিছনে কারনঃ
পাকিস্তান রাজ্য প্রতিষ্ঠার পর থেকে পশ্চিম পাকিস্তানের শাসকরা পূর্ব পাকিস্তানের নাগরিকদের প্রতি বৈষম্যমূলক আচরণ করেছিলেন এবং তাদের নাগরিক ও রাজনৈতিক অধিকার অস্বীকার করেছিলেন। [উদ্ধৃতি প্রয়োজন] সমস্ত শাখায় বৈষম্য দৃশ্যমান ছিল এবং ভাষা ও সংস্কৃতির উপর আক্রমণ সরাসরি ছিল। ফলস্বরূপ, বাঙালির মনে অসন্তোষ এবং ক্ষোভ রাজনৈতিক এবং সাংস্কৃতিক প্রতিবাদের দিকে পরিচালিত করে এবং এই আন্দোলনগুলি সমাজের সমস্ত অংশের বুদ্ধিজীবী দ্বারা পরিচালিত হয়েছিল। তারা বাঙালিদের হৃদয়ে জাতীয়তাবাদের ধারণাকে সামাজিক ও সাংস্কৃতিক কর্মকাণ্ডের মাধ্যমে উত্সাহিত ও বীজ বর্ধিত করেছিলেন। তাদের সাংস্কৃতিক আন্দোলনের ফলস্বরূপ, পূর্ব পাকিস্তানের (বর্তমানে বাংলাদেশ) জনগণ ধীরে ধীরে তাদের অধিকার সম্পর্কে সচেতন হয়ে ওঠে যা এই আন্দোলনকে রাজনৈতিক প্রতিবাদের দিকে পরিণত করেছিল।

১৪ ডিসেম্বর ফাঁসি কার্যকর করা হয়েছে একাত্তরের ১৫ ডিসেম্বর বাঙালি বুদ্ধিজীবীদের লাশ পাওয়া গেছে যুদ্ধের সমাপ্তির সাথে সাথে, বাংলাদেশের নতুন জাতির ভবিষ্যতের নেতাদের নির্মূল করার জন্য যথাসম্ভব অনেক বুদ্ধিজীবীকে হত্যা করার একটি চূড়ান্ত প্রচেষ্টা করা হয়েছিল। ১৯৭১ সালের ১৪ ডিসেম্বর, আলবদর মিলিশিয়া এবং পাকিস্তান সেনাবাহিনী ঢাকায় তাদের অধ্যাপক, সাংবাদিক, চিকিৎসক, শিল্পী, প্রকৌশলী এবং লেখক সহ বাংলাদেশের দুই শতাধিক বুদ্ধিজীবী অপহরণ করে। উল্লেখযোগ্য উপন্যাসিক শহীদুল্লাহ কায়সার এবং নাট্যকার মুনির চৌধুরী ছিলেন ভুক্তভোগীদের মধ্যে। তাদের মিরপুর, মোহাম্মদপুর, নখালপাড়া, রাজারবাগ এবং নগরীর বিভিন্ন স্থানে নির্যাতনের কক্ষে আটকে রাখা হয়েছিল। পরে তাদেরকে মাসআউটি দেওয়া হয়েছিল, বিশেষত রায়েরবাজার ও মিরপুরে। শহীদ বুদ্ধিজীবীদের স্মরণে ১৪ ডিসেম্বর বাংলাদেশে শহীদ বুদ্ধিজীবী দিবস  হিসাবে শোক প্রকাশ করা হয়।এটা ব্যাপকভাবে অনুমান করা হয় যে ১৪ ডিসেম্বর হত্যার ঘটনাটি মেজর জেনারেল রাও ফরমান আলী দ্বারা পরিচালিত হয়েছিল। বাংলাদেশ স্বাধীন হওয়ার পরে গভর্নর হাউসে রেখে যাওয়া তাঁর ডায়েরির একটি পৃষ্ঠায় বাঙালি বুদ্ধিজীবী (যাদের বেশিরভাগেরই ১৪ ডিসেম্বর মৃত্যুদণ্ড কার্যকর করা হয়েছিল) এর একটি তালিকা পাওয়া গেছে। আলি নিজে গণহত্যার উদ্দেশ্যকে অস্বীকার করলেও এ জাতীয় তালিকার অস্তিত্বের বিষয়টি নিজেই নিশ্চিত করেছেন। একই বিষয়টি পাকিস্তানের সাবেক আমলা আলতাফ গওহরও নিশ্চিত করেছেন। তিনি একটি ঘটনার উল্লেখ করেছিলেন যাতে গওহর আলীকে তালিকা থেকে বন্ধুর নাম মুছতে বলেছিলেন এবং আলী তার সামনে তা করেছিলেন।

    </string>

    <string name="sevenmarchstring">
        সাতই মার্চের ভাষণঃ
১৯৭১ সালের ৭ মার্চ ঢাকার রমনা রেসকোর্স ময়দানে (বর্তমান সোহরাওয়ার্দী উদ্যান) জাতির উদ্দেশ্যে প্রদত্ত বঙ্গবন্ধু  শেখ মুজিবুর রহমান এর ঐতিহাসিক ভাষণ। ১৯৭০ সালের সাধারণ নির্বাচনে  আওয়ামী লীগ জাতীয় পরিষদে নিরঙ্কুশ সংখ্যাগরিষ্ঠতা লাভ করে। কিন্তু পাকিস্তানের কেন্দ্রীয় শাসকগোষ্ঠী আওয়ামী লীগের হাতে রাষ্ট্রীয় ক্ষমতা হস্তান্তরের বিরুদ্ধে ষড়যন্ত্রে লিপ্ত হয়। পাকিস্তানের প্রেসিডেন্ট জেনারেল ইয়াহিয়া খান ৩ মার্চ জাতীয় পরিষদের অধিবেশন আহবান করেন এবং ১ মার্চ অনির্দিষ্টকালের জন্য অধিবেশন মুলতবি ঘোষণা করেন। এর প্রতিবাদে পূর্ব পাকিস্তানে তীব্র আন্দোলন ও বিক্ষোভ শুরু হয়। আওয়ামী লীগ প্রধান শেখ মুজিবুর রহমানের আহবানে ২ মার্চ ঢাকায় এবং ৩ মার্চ সারাদেশে হরতাল পালিত হয়। ৩ মার্চ পল্টন ময়দানের বিশাল জনসভায় তিনি সারা পূর্ব বাংলায় সর্বাত্মক অসহযোগ আন্দোলনের কর্মসূচি ঘোষণা করেন। এই আন্দোলনের পটভূমিতে বঙ্গবন্ধু ৭ মার্চ রেসকোর্স ময়দানে সমবেত উত্তাল জনসমুূদ্রে জাতির উদ্দেশ্যে তাঁর ঐতিহাসিক ভাষণ দান করেন।

পূর্ণ ভাষণটি নিম্নে সন্নিবেশিত হলো
আজ দুঃখ ভারাক্রান্ত মন নিয়ে আপনাদের সামনে হাজির হয়েছি। আপনারা সবই জানেন এবং বুঝেন। আমরা আমাদের জীবন দিয়ে চেষ্টা করেছি। কিন্তু দুঃখের বিষয়, আজ ঢাকা, চট্টগ্রাম, খুলনা, রাজশাহী, রংপুরে আমার ভাইয়ের রক্তে রাজপথ রঞ্জিত হয়েছে।
আজ বাংলার মানুষ মুক্তি চায়, বাংলার মানুষ বাঁচতে চায়, বাংলার মানুষ তার অধিকার চায়। কি অন্যায় করেছিলাম, নির্বাচনে বাংলাদেশের মানুষ সম্পূর্ণভাবে আমাকে আওয়ামী লীগকে ভোট দেন। আমাদের ন্যাশনাল এসেম্বলী বসবে, আমরা সেখানে শাসনতন্ত্র তৈয়ার করবো এবং এই দেশকে আমরা গড়ে তুলবো, এদেশের মানুষ অর্থনৈতিক, রাজনৈতিক ও সাংস্কৃতিক মুক্তি পাবে। কিন্তু দুঃখের বিষয়, আজ দুঃখের সঙ্গে বলতে হয়, তেইশ বৎসরের করুণ ইতিহাস বাংলার অত্যাচারের, বাংলার মানুষের রক্তের ইতিহাস। তেইশ বৎসরের ইতিহাস মুমূর্ষু নরনারীর আর্তনাদের ইতিহাস; বাঙলার ইতিহাস এদেশের মানুষের রক্ত দিয়ে রাজপথ রঞ্জিত করার ইতিহাস। ১৯৫২ সালে রক্ত দিয়েছি। ১৯৫৪ সালে নির্বাচনে জয়লাভ করেও আমরা গদিতে বসতে পারি নাই। ১৯৫৮ সালে আইয়ুব খান মার্শাল ল’ জারি করে দশ বৎসর পর্যন্ত আমাদের গোলাম করে রেখেছে। ১৯৬৬ সালে ছয়দফা আন্দোলনে ৭ই জুনে আমার ছেলেদের গুলি করে হত্যা করা হয়েছে। ১৯৬৯-এর আন্দোলনে আইয়ুব খানের পতন হওয়ার পর যখন ইয়াহিয়া খান সাহেব সরকার নিলেন, তিনি বললেন, দেশে শাসনতন্ত্র দেবেন, গণতন্ত্র দেবেন। আমরা মেনে নিলাম।
তারপরে অনেক ইতিহাস হয়ে গেল, নির্বাচন হলো। আমি প্রেসিডেন্ট ইয়াহিয়া খান সাহেবের সঙ্গে দেখা করেছি। আমি, শুধু বাংলার নয়, পাকিস্তানের মেজরিটি পার্টির নেতা হিসাবে তাকে অনুরোধ করলাম, ১৫ই ফেব্রুয়ারি তারিখে আপনি জাতীয় পরিষদের অধিবেশন দেন। তিনি আমার কথা রাখলেন না, তিনি রাখলেন ভুট্টো সাহেবের কথা। তিনি বললেন, প্রথম সপ্তাহে মার্চ মাসে হবে। আমরা বললাম, ঠিক আছে, আমরা এসেম্বলীতে বসবো। আমি বললাম, এসেম্বলীর মধ্যে আলোচনা করবো; এমনকি আমি এ পর্যন্ত বললাম, যদি কেউ ন্যায্য কথা বলে, আমরা সংখ্যায় বেশি হলেও, একজনও যদি সে হয়, তার ন্যায্য কথা আমরা মেনে নেব।
জনাব ভুট্টো সাহেব এখানে এসেছিলেন, আলোচনা করলেন। বলে গেলেন যে, আলোচনার দরজা বন্ধ না, আরও আলোচনা হবে। তারপর অন্যান্য নেতৃবৃন্দের সঙ্গে আলাপ করলাম, আপনারা আসুন বসুন, আমরা আলাপ করে শাসনতন্ত্র তৈয়ার করি। তিনি বললেন, পশ্চিম পাকিস্তানের মেম্বাররা যদি এখানে আসেন, তাহলে কসাইখানা হবে এসেম্বলী। তিনি বললেন, যে যাবে তাকে মেরে ফেলে দেওয়া হবে। যদি কেউ এসেম্বলীতে আসে তাহলে পেশোয়ার থেকে করাচী পর্যন্ত দোকান জোর করে বন্ধ করা হবে। আমি বললাম, এসেম্বলী চলবে। তারপর হঠাৎ ১ তারিখে এসেম্বলী বন্ধ করে দেওয়া হলো।
ইয়াহিয়া খান সাহেব প্রেসিডেন্ট হিসাবে এসেম্বলী ডেকেছিলেন। আমি বললাম যে, আমি যাবো। ভুট্টো সাহেব বললেন, তিনি যাবেন না। ৩৫ জন সদস্য পশ্চিম পাকিস্তান থেকে এখানে আসলেন। তারপরে হঠাৎ বন্ধ করে দেওয়া হলো। দোষ দেওয়া হলো বাংলার মানুষকে, দোষ দেওয়া হলো আমাকে। বন্দুকের মুখে মানুষ প্রতিবাদমুখর হয়ে উঠল।
আমি বললাম, শান্তিপূর্ণভাবে আপনারা হরতাল পালন করেন। আমি বললাম, আপনারা কলকারখানা সব কিছু বন্ধ করে দেন। জনগণ সাড়া দিল। আপন ইচ্ছায় জনগণ রাস্তায় বেরিয়ে পড়ল। তারা শান্তিপূর্ণভাবে সংগ্রাম চালিয়ে যাওয়ার জন্য দৃঢ় প্রতিজ্ঞাবদ্ধ হলো।
কি পেলাম আমরা? যে আমার পয়সা দিয়ে অস্ত্র কিনেছি বহিঃশত্রুর আক্রমণ থেকে দেশকে রক্ষা করার জন্য, আজ সেই অস্ত্র ব্যবহার হচ্ছে আমার দেশের গরীব-দুঃখী আর্ত মানুষের বিরুদ্ধে, তার বুকের উপর হচ্ছে গুলী। আমরা পাকিস্তানের সংখ্যাগুরু। আমরা বাঙালিরা যখনই ক্ষমতায় যাবার চেষ্টা করেছি, তখনই তারা আমাদের উপর ঝাঁপিয়ে পড়েছেন। টেলিফোনে আমার সঙ্গে তার কথা হয়। তাকে আমি বলেছিলাম, জনাব ইয়াহিয়া খান সাহেব, আপনি পাকিস্তানের প্রেসিডেন্ট, দেখে যান কিভাবে আমার গরীবের উপরে, আমার বাংলার মানুষের উপরে গুলী করা হয়েছে, কি করে আমার মায়ের কোল খালি করা হয়েছে। আপনি আসুন, দেখুন, বিচার করুন। তিনি বললেন, আমি সিদ্ধান্ত নিয়েছি ১০ই তারিখে রাউন্ড টেবিল কনফারেন্স ডাকব।
আমি বলেছি, কিসের বৈঠক বসবে, কার সঙ্গে বসবো? যারা আমার মানুষের বুকের রক্ত নিয়েছে তাদের সঙ্গে বসবো? হঠাৎ আমার সঙ্গে পরামর্শ না করে পাঁচ ঘণ্টা গোপনে বৈঠক করে যে বক্তৃতা তিনি করেছেন, সমস্ত দোষ তিনি আমার উপরে দিয়েছেন, বাংলার মানুষের উপর দিয়েছেন।
ভাইয়েরা আমার,
২৫ তারিখে এসেম্বলী কল করেছে। রক্তের দাগ শুকায় নাই। আমি ১০ তারিখে বলে দিয়েছি যে, ওই শহীদের রক্তের উপর পা দিয়ে কিছুতেই মুজিবুর রহমান যোগদান করতে পারে না। এসেম্বলী কল করেছে। আমার দাবি মানতে হবে: প্রথম, সামরিক আইন মার্শাল ল’ উইথ্ড্র করতে হবে, সমস্ত সামরিক বাহিনীর লোকদের ব্যারাকে ফেরত নিতে হবে, যেভাবে হত্যা করা হয়েছে তার তদন্ত করতে হবে, আর জনগণের প্রতিনিধির কাছে ক্ষমতা হস্তান্তর করতে হবে। তারপর বিবেচনা করে দেখবো, আমরা এসেম্বলীতে বসতে পারবো কি পারবো না। এর পূর্বে এসেম্বলীতে বসতে আমরা পারি না।
আমি, আমি প্রধানমন্ত্রিত্ব চাই না। আমরা এদেশের মানুষের অধিকার চাই। আমি পরিষ্কার অক্ষরে বলে দিবার চাই যে, আজ থেকে এই বাংলাদেশে কোর্ট-কাচারি, আদালত-ফৌজদারি, শিক্ষা প্রতিষ্ঠান অনির্দিষ্টকালের জন্য বন্ধ থাকবে। গরীবের যাতে কষ্ট না হয়, যাতে আমার মানুষ কষ্ট না করে, সে জন্য সমস্ত অন্যান্য জিনিসগুলো আছে সেগুলির হরতাল কাল থেকে চলবে না। রিকশা, গরুর গাড়ি চলবে, রেল চলবে, লঞ্চ চলবে; শুধু সেক্রেটারিয়েট, সুপ্রিম কোর্ট, হাইকোর্ট, জজকোর্ট, সেমিগভর্ণমেণ্ট দপ্তরগুলো, ওয়াপদা কোন কিছু চলবে না।
২৮ তারিখে কর্মচারীরা বেতন নিয়ে আসবেন। এর পরে যদি বেতন দেওয়া না হয়, আর যদি একটা গুলি চলে, আর যদি আমার লোকদের হত্যা করা হয়, তোমাদের কাছে আমার অনুরোধ রইল,- প্রত্যেক ঘরে ঘরে দুর্গ গড়ে তোল। তোমাদের যা কিছু আছে তাই নিয়ে শত্রুর মোকাবেলা করতে হবে, এবং জীবনের তরে রাস্তাঘাট যা যা আছে সব কিছু, আমি যদি হুকুম দিবার নাও পারি, তোমরা বন্ধ করে দেবে। আমরা ভাতে মারবো, আমরা পানিতে মারবো। তোমরা আমার ভাই, তোমরা ব্যারাকে থাকো, কেউ তোমাদের কিছু বলবে না। কিন্তু আর আমার বুকের উপর গুলী চালাবার চেষ্টা করো না। সাত কোটি মানুষকে দাবায়ে রাখতে পারবা না। আমরা যখন মরতে শিখেছি, তখন কেউ আমাদের দমাতে পারবে না।
আর যে সমস্ত লোক শহীদ হয়েছে, আঘাতপ্রাপ্ত হয়েছে, আমরা আওয়ামী লীগের থেকে যদ্দুর পারি তাদের সাহায্য করতে চেষ্টা করবো। যারা পারেন আমার রিলিফ কমিটিতে সামান্য টাকা পয়সা পৌঁছিয়ে দেবেন। আর এই সাতদিন হরতালে যে সমস্ত শ্রমিক ভাইরা যোগদান করেছেন, প্রত্যেকটা শিল্পের মালিক তাদের বেতন পৌঁছায়ে দেবেন। সরকারি কর্মচারীদের বলি, আমি যা বলি তা মানতে হবে। যে পর্যন্ত আমার এই দেশের মুক্তি না হবে খাজনা-ট্যাক্স বন্ধ করে দেওয়া হলো, কেউ দেবে না। মনে রাখবেন, শত্রুবাহিনী ঢুকেছে, নিজেদের মধ্যে আত্মকলহ সৃষ্টি করবে, লুটপাট করবে। এই বাংলায় হিন্দু মুসলমান বাঙালি অবাঙালি যারা আছে তারা আমাদের ভাই। তাদের রক্ষার দায়িত্ব আপনাদের উপরে। আমাদের যেন বদনাম না হয়। মনে রাখবেন রেডিও টেলিভিশনের কর্মচারীরা, যদি রেডিওতে আমাদের কথা না শোনেন, তাহলে কোন বাঙালি রেডিও স্টেশনে যাবেন না। যদি টেলিভিশন আমাদের নিউজ না দেয়, কোন বাঙালি টেলিভিশনে যাবেন না। দুই ঘণ্টা ব্যাংক খোলা থাকবে যাতে মানুষ তাদের মায়নাপত্র নিবার পারে। কিন্তু পূর্ববাংলা থেকে পশ্চিম পাকিস্তানে এক পয়সাও চালান হতে পারবে না। টেলিফোন টেলিগ্রাম আমাদের এই পূর্ববাংলায় চলবে এবং বিদেশের সঙ্গে নিউজ পাঠাতে চালাবেন। কিন্তু যদি এদেশের মানুষকে খতম করার চেষ্টা করা হয়, বাঙালিরা বুঝে শুনে কাজ করবেন। প্রত্যেক গ্রামে, প্রত্যেক মহল্লায় আওয়ামী লীগের নেতৃত্বে সংগ্রাম পরিষদ গড়ে তোল এবং তোমাদের যা কিছু আছে তাই নিয়ে প্রস্ত্তত থাকো। মনে রাখবা, রক্ত যখন দিয়েছি, রক্ত আরো দিব। এ দেশের মানুষকে মুক্ত করে ছাড়বো ইনশাল্লাহ্। এবারের সংগ্রাম আমাদের মুক্তির সংগ্রাম, এবারের সংগ্রাম স্বাধীনতার সংগ্রাম। জয় বাংলা। জয় বাংলা।
[হেলাল উদ্দিন আহমেদ]
সূত্র ভাষণের অডিও টেপ রেকর্ড।

    </string>

</resources>